[^1]: Este apartado está basado en la introducción escrita por Gerald Rendall en _Marcos Aurelius Antoninus To Himself_, Macmillan, Londres, 1907.

[^2]: Guilielmus Xylander (1532--1576) fue un filólogo clásico y renacentista alemán. Se desempeñó como catedrático de griego y de lógica en la Universidad de Heidelberg, donde también fue rector. Además de su labor académica y de escritor, Xylander se dedicó a la traducción y edición de obras latinas y griegas, como estas _Meditaciones_. Para esta y las subsiguientes semblanzas cfr. sus fichas biográficas en Wikipedia.

[^3]: Epicteto (55--135) fue un filósofo estoico griego. En su infancia sirvió como esclavo en Roma. En c. 93 el emperador Domiciano (51--96), intolerante de lo «no-romano», desterró a todos los filósofos de Roma. En su exilio, Epicteto se asentó en Nicópolis, al noroeste de Atenas. Ahí fundaría su escuela y viviría hasta su muerte. Se desconoce si escribió alguna obra, aunque sus enseñanzas después fueron editadas y publicadas por su discípulo Flavio Arriano (89--175).

[^4]: Este apartado esta basado en las siguientes referencias: introducción de Carlos García Gual en _Meditaciones_, Gredos, Madrid, 1977; Andrea Lozano-Vásquez, «Sobre la filosofía como ejercicio espiritual en Marco Aurelio» en _Studia Philologica Columbiana_, Universidad de los Andes / Universidad de La Sabana / Universidad Nacional de Colombia, Bogotá, 2011, pp. 283--294; Fraçois Gagin, «El yo y el discurso interior en Marco Aurelio» en _Transformaciones del pensamiento ético_, Corporación Universitaria Minuto de Dios, Bogotá, 2015, pp. 65--75.

[^5]: Jacinto Díaz de Miranda (c. siglo XVIII--1794) fue un helenista, profesor y traductor asturiano. Se desempeñó como catedrático de griego y hebreo en la Universidad de Oviedo. En 1782 se hizo miembro de la Real Academia de la Historia.

[^6]: Antonio de Guevara (1480--1545) fue un fraile jesuita, cortesano, historiador y eclesiástico español. Guevara es uno de los escritores más populares del Renacimiento, hasta mitad del siglo XX se han catalogado alrededor de seiscientas ediciones de su obra. Se dice que fue paje del príncipe don Juan y de la reina Isabel la Católica. Formó parte de la corte del emperador Carlos I y por su fidelidad se le nombró predicador real en 1521. Su ajetreada actividad política le impidió tener rigurosidad en su trabajo intelectual, por lo que su principal legado es el de su influencia política y como autor de literatura.

[^7]: Marcelino Menéndez Pelayo (1856--1912) fue un escritor, filólogo, crítico literario e historiador de las ideas español. Sus contemporáneos lo han reconocido por su extraordinaria erudición. Fue miembro de la Real Academia Española y de la Real Academia de la Historia. En 1905 fue propuesto para el Premio Nobel de Literatura, premio que fue concedido a Henryk Sienkiewicz.

[^8]: Cfr. <[https://digi.vatlib.it/mss/detail/314148](https://digi.vatlib.it/mss/detail/314148)> para consultar la edición digitalizada y de acceso abierto de este manuscrito.

[^9]: Séneca (4 a. e. c.--65) fue un filósofo estoico, político, orador y escritor romano. Fue cónsul durante los gobiernos de los emperadores Tiberio, Calígula, Claudio y Nerón. También fue tutor y consejero de Nerón. De manera trágica este último emperador lo acusó de ser parte de una conjura en su contra, por lo que fue condenado a muerte junto con otros patricios. A sabiendas de la crueldad de Nerón, Séneca decidió suicidarse, haciéndose cortadas en brazos y piernas. Por fortuna, su obra tuvo un destino distinto, ya que en la actualidad se considera la principal fuente escrita de la filosofía estoica, como sus _Diálogos_.

[^10]: Este apartado está principalmente basado en la ficha biográfica de Marco Aurelio en Wikipedia. Para biografías copiosas y eruditas cfr. otra introducción de Gerald Rendall, «Stoicism and the Last of the Stoics» en _Marcos Aurelius Antoninus To Himself_, Macmillan, Londres, 1898 (edición para el estudioso distinta a la edición citada en la nota 1); introducción de Carlos García Gual citada en la nota 4.

[^11]: Título de la Antigua Roma que facultaba el ejercicio como comandante y magistrado.

[^12]: Este apartado está basado en Johannes Hirschberger, _Breve historia de la filosofía_, Herder, Barcelona, 1954, tomo I.

[^13]: Zenón de Citio (336 a. e. c.--264 a. e. c.) fue un filósofo de ascendencia fenicia que nació en Citio, Chipre, cuando esta era colonia griega. Fue en Atenas donde desarrolló su vida intelectual. A partir de la filosofía cínica, así como de Heráclito, Platón y Aristóteles, Zenón fundaría la escuela estoica. Desde su tiempo fue célebre como maestro y orador. Al parecer murió por una caída después de impartir una clase.

[^14]: Crisipo de Sole (281 a. e. c.--208 a. e. c.) fue el máximo exponente de la filosofía estoica antigua. Al parecer nació en Solos aunque de joven migró a Atenas, en donde poco a poco ganó reputación entre sus contemporáneos por su capacidad intelectual. Existen dos versiones sobre su muerte. La primera indica que pereció por una congestión alcohólica. La segunda menciona que falleció por un ataque de risa.

[^15]: Panecio de Rodas (185 a. e. c.--110 a. e. c.) fue un filósofo griego, exponente del estoicismo medio. A él se debe la adecuación del estoicismo al pensamiento romano. Nació en la isla de Rodas, vivió en Roma, viajó por el norte de África y al final de su vida se asentó en Atenas para dirigir la escuela estoica. A él se le atribuye la introducción del estoicismo en Roma.

[^16]: Posidonio de Apamea (135 a. e. c.--51 a. e. c.) fue un político, astrónomo, geógrafo, historiador y filósofo griego. Nació en Apamea, Siria, en el seno de una familia griega y tiempo después se mudó a Rodas, donde fue discípulo de Panecio. Su apetito por conocer lo llevó a realizar diversas investigaciones científicas a lo largo del Imperio romano y sus regiones limítrofes como Hispania y Galia, en donde pasaría un tiempo estudiando a los celtas. Su trabajo lo hizo célebre en el mundo grecorromano y le dio impulso a la filosofía estoica a lo largo del Imperio romano, teniendo como sus oyentes a Cicerón y Pompeyo.